@inproceedings{Xiao-Bonnet-Zhang-Audibert-Kuhnert-Pillot-Loiseau:JEP-TALN:2024,
    author = {Xiao, Xiao and Bonnet, Corinne and Zhang, Haohan and Audibert, Nicolas and K\"uhnert, Barbara and Pillot-Loiseau, Claire},
    title = "Enseignement de l'intonation du fran\c{c}ais par une synth\`ese vocale contr\^ol\'ee par le geste : \'etude de faisabilit\'e",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "342-350",
    note = "",
    abstract = "Peut-on enseigner l'intonation fran\c{c}aise en classe avec une synth\`ese vocale contr\^ol\'ee gestuellement sur une tablette ? La fr\'equence fondamentale et la dur\'ee de quatre phrases d\'eclaratives, quatre questions polaires, quatre \'enonc\'es exprimant l'incr\'edulit\'e (1 \`a 4 syllabes) de deux apprenantes ukrainiennes d\'ebutantes en fran\c{c}ais ont \'et\'e compar\'ees avant et apr\`es quatre entra{\^\i}nements hebdomadaires. Les apprenantes devaient \'ecouter un enregistrement de r\'ef\'erence, puis visualiser le mod\`ele sur la tablette, tracer l'intonation manuellement, \'ecouter le r\'esultat synth\'etis\'e, et tracer et \'ecouter leur trac\'e sans guide. Elles produisaient initialement des phrases d\'eclaratives avec une intonation ascendante, et ont diff\'erenci\'e les d\'eclarations et les questions polaires apr\`es l'entra{\^\i}nement. L'expression de l'incr\'edulit\'e s'est am\'elior\'ee pour l'une. L'autre a montr\'e quelques difficult\'es \`a ma{\^\i}triser cette technologie. Cette premi\`ere \'etude de cas utilisant la synth\`ese vocale contr\^ol\'ee gestuellement est une approche prometteuse permettant plus de pratique de l'intonation en classe.",
    keywords = "synth\`ese vocale contr\^ol\'ee par le geste,intonation,fran\c{c}ais,salle de classe",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/4069.pdf"
}
